{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "32b21ec1-24d9-4ccd-b361-2d05d2c17cb6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Ecuaciones Algebraicas\n",
    "\n",
    "Una ecuación es una igualdad entre expresiones algebraicas que contiene una o más cantidades desconocidas denominadas \"incógnitas\". Se clasifican según el número de incógnitas y el grado de la ecuación (es el mayor exponente que contiene la incógnita).\n",
    "\n",
    "## Ecuación de Primer Grado\n",
    "\n",
    "Es una  ecuación de la forma:\n",
    "$\\begin{equation}Ax + B = 0\\end{equation}\\quad$\n",
    "(con $A$ y $B$ Números Reales, y $x$ la incógnita).\n",
    "\n",
    "* Conjunto Solución: Son todos los Números Reales que satisfacen la ecuación.\n",
    "\n",
    "> $\\quad\\quad E(x) = 0 \\quad;\\quad S = \\{c\\in\\mathbb{R} \\quad : \\quad E(c) = 0\\}$\n",
    "\n",
    "_Obs.:<span style=\"background-color: yellow\"></span>_\n",
    "En una ecuación podemos realizar las siguientes operaciones sin cambiar el Conjunto Solución.\n",
    "\n",
    "- Sumar un mismo número a ambos lados de la igualdad.<span style=\"background-color: rgb(230, 230, 230)\"></span>\n",
    "\n",
    "- Multiplicar un número distinto de cero a ambos lados de la igualdad.<span style=\"background-color: rgb(230, 230, 230)\"></span>\n",
    "\n",
    "<br></br>\n",
    "**Ejemplos:** Encuentre el Conjunto Solución.\n",
    "\n",
    "<span style=\"background-color: rgb(150, 236, 255)\"></span>\n",
    "> a) $\\quad 3x - 1 = 4$\n",
    ">    \n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 3x - 1 +(1) = 4 + (1)$\n",
    ">    \n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 3x = 5$\n",
    "> \n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 3x \\cdot(\\frac{1}{3}) = 5 \\cdot(\\frac{1}{3})$\n",
    "> \n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow \\frac{3x}{3} = \\frac{5}{3}$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow x = \\frac{5}{3}$\n",
    ">\n",
    "> El Conjunto Solución es: <span style=\"font-size: 12pt\">$\\quad S = \\{\\frac{5}{3}\\}$</span>\n",
    "\n",
    "<br></br><span style=\"background-color: rgb(150, 236, 255)\"></span>\n",
    "> b) $\\quad x + 3 = 3\\cdot(2 - x) + 4$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow x + 3 = 6 - 3x + 4$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow x + 3 = 6 - 3x + 4$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow x + 3 + 3x = 6 - 3x + 4 + 3x$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 4x + 3 = 6 + 4$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 4x + 3 = 10$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 4x + 3 - 3= 10 - 3$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 4x = 7$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow 4x \\cdot (\\frac{1}{4})= 7 \\cdot(\\frac{1}{4})$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow \\frac{4x}{4}= \\frac{7}{4}$\n",
    ">\n",
    "> $\\quad\\Leftrightarrow x = \\frac{7}{4}$\n",
    ">\n",
    "> El Conjunto Solución es: <span style=\"font-size: 12pt\">$\\quad S = \\{\\frac{7}{4}\\}$</span>\n",
    "\n",
    "## Sistemas de Ecuaciones\n",
    "\n",
    "### Sistemas de 2$\\times$2\n",
    "\n",
    "Un sistema de ecuaciones lineales de 2 incógnitas y 2 ecuaciones es una expresión del tipo:\n",
    "\n",
    "> $\\begin{equation}a_{1} \\cdot x + b_{1} \\cdot y = c_{1} \\quad(1)\\nonumber\\end{equation}$  \n",
    "> $\\begin{equation}a_{2} \\cdot x + b_{2} \\cdot y = c_{2} \\quad(2)\\nonumber\\end{equation}$  \n",
    "\n",
    "> con $\\quad a_{1}$, $b_{1}$, $c_{1}$, $a_{2}$, $b_{2}$, $c_{2}\\in\\mathbb{R}\\quad$ y $\\quad x$, $y$ las incógnitas.\n",
    "\n",
    "Se define el par $(m, n)$ como solución del sistema, si este satisface a ambas ecuaciones. \n",
    "\n",
    "_Obs.:<span style=\"background-color: yellow\"></span>_\n",
    "$m$ corresponde al valor de $x$ y $n$ corresponde al valor de $y$.\n",
    "\n",
    "<br></br>\n",
    "**Ejemplos:** \n",
    "\n",
    "<span style=\"background-color: rgb(150, 236, 255)\"></span>\n",
    "a) Dado el sistema $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\\\ 4x - 3y = 5 \\end{array}\\right.\\quad$ verifque si $(2, 1)$ es solución.\n",
    "\n",
    "Reemplazando el par $(2, 1)$ en ambas ecuaciones tenemos:\n",
    "\n",
    "> 1. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\quad\\text{(Ecuación 1)} \\\\ 4x - 3y = 5 \\quad\\text{(Ecuación 2)}\\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 2. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\\\ 4x - 3y = 5 \\end{array}\\right. \n",
    "\\quad\\Rightarrow\\quad \n",
    "\\begin{matrix} x = 2 \\\\ y = 1 \\end{matrix}\n",
    "\\quad\\equiv\\quad \n",
    "\\left\\{\\begin{array}{ll} 3 \\cdot 2 - 2 \\cdot 1 = 4 \\\\ 4 \\cdot 2 - 3 \\cdot 1 = 5 \\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 3. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 6 - 2 = 4 \\\\ 8 - 3 = 5 \\end{array}\\right.\n",
    "\\quad\\Leftrightarrow\\quad\n",
    "\\left\\{\\begin{array}{ll} 4 = 4 \\\\ 5 = 5 \\end{array}\\right.$  \n",
    "\n",
    "En este ejemplo el par satisface ambas ecuaciones, por lo tanto $(2, 1)$ es solución del sistema.\n",
    "\n",
    "<br></br>\n",
    "<span style=\"background-color: rgb(150, 236, 255)\"></span>\n",
    "b) Dado el sistema $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\\\ 4x - 3y = 5 \\end{array}\\right.\\quad$ verifque si $(-2, -1)$ es solución.\n",
    "\n",
    "Reemplazando el par $(-2, -1)$ en ambas ecuaciones tenemos:\n",
    "\n",
    "> 1. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\quad\\text{(Ecuación 1)} \\\\ 4x - 3y = 5 \\quad\\text{(Ecuación 2)}\\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 2. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\\\ 4x - 3y = 5 \\end{array}\\right. \n",
    "\\quad\\Rightarrow\\quad \n",
    "\\begin{matrix} x = -2 \\\\ y = -1 \\end{matrix}\n",
    "\\quad\\equiv\\quad \n",
    "\\left\\{\\begin{array}{ll} 3 \\cdot (- 2) - 2 \\cdot (- 1) = 4 \\\\ 4 \\cdot (- 2) - 3 \\cdot (- 1) = 5 \\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 3. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} - 6 + 2 = 4 \\\\ - 8 + 3 = 5 \\end{array}\\right.\n",
    "\\quad\\Leftrightarrow\\quad\n",
    "\\left\\{\\begin{array}{ll} - 4 \\neq 4 \\\\ - 5 \\neq 5 \\end{array}\\right.$  \n",
    "\n",
    "En este ejemplo el par no satisface ninguna de las ecuaciones, por lo tanto $(-2, -1)$ no es una solución del sistema.\n",
    "\n",
    "## Métodos de Resolución de Sistemas\n",
    "\n",
    "### Método de Reducción\n",
    "\n",
    "Consiste en multiplicar una o ambas ecuaciones por un número tal que una de las incógnitas quede con el mismo coeficiente pero de distinto signo. Luego se suman ambas ecuaciones respetando la igualdad y se resuelve la ecuación resultante.\n",
    "\n",
    "**Ejemplo:**\n",
    "> 1. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\\\ 4x - 3y = 5 \\end{array}\\right.\n",
    "\\quad\\Leftrightarrow\\quad\n",
    "\\left\\{\\begin{array}{ll} 3x - 2y = 4 \\quad\\cdot(3)\\\\ 4x - 3y = 5 \\quad\\cdot(- 2)\\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 2. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} (3)\\cdot 3x - (3)\\cdot 2y = (3)\\cdot 4 \\\\ (- 2)\\cdot 4x - (- 2)\\cdot 3y = (- 2)\\cdot 5 \\end{array}\\right.$  \n",
    ">\n",
    "> 3. $\\quad\\left\\{\\begin{array}{ll} + 9x - 6y = 12 \\\\ - 8x + 6y = - 10 \\end{array}\\right.\\quad\n",
    "\\quad\\Leftrightarrow\\quad\n",
    "\\quad+ 9x - 8x - 6y + 6y = 12 - 10\\quad$  \n",
    ">\n",
    "> 4. $\\quad x + 0 = 2 \\quad\\Leftrightarrow\\quad x = 2$  \n",
    "\n",
    "Para hallar $y$, reemplazamos $x = 2$ en cualquiera de las ecuaciones, en este caso en la primera ecuación.\n",
    "\n",
    "> 5. $\\quad 3x - 2y = 4 \\quad\\Leftrightarrow\\quad 3\\cdot(2) - 2y = 4 \\quad\\Leftrightarrow\\quad 6 - 2y = 4$  \n",
    ">\n",
    "> 6. $\\quad - (6) + 6 - 2y = - (6) + 4  \\quad\\Leftrightarrow\\quad - 2y = - 2 \\quad\\Leftrightarrow\\quad \\cdot(\\frac{1}{2}) - 2y = \\cdot(\\frac{1}{2}) - 2  \\quad\\Leftrightarrow\\quad - y = - 1 \\quad\\Leftrightarrow\\quad \\cdot(- 1) - y = \\cdot(- 1) - 1$  \n",
    ">\n",
    "> 7. $\\quad\\Leftrightarrow\\quad y = 1$  \n",
    "\n",
    "> Conjunto Solución: <span style=\"font-size: 12pt\">$\\quad S = \\{(2, 1)\\}$</span>\n",
    "\n",
    "### Método de Igualación\n",
    "### Método de Sustitución\n",
    "### Método de Cramer\n",
    "### Método de Gauss"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.16"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}